想知仲有冇連登仔未block我

日本戰敗後賠償別國20多億，為什麼中國一分錢都沒拿到？
在中國人的歷史記憶中，近代中國幾乎每戰必敗，割地賠款，簡直把家底都要賠光了。那麼，有沒有中國獲得了戰爭賠款的反例呢？

答案是有的——中國以一戰戰勝國的身份從德奧獲得了總計約8400萬元的賠款，加上繳獲的德奧船隻以及免去的庚子賠款，總收益達2.5億元（以北洋政府貨幣計）。

那麼，到了犧牲大得多的二戰，中國有沒有從日本那裏到賠償呢？
第一，中國得到了賠償，但沒有得到賠款。
第二，中國得到的賠償很少。
第三，大國基本都放棄了賠款。

蔣介石在抗戰勝利後發出了「以德報怨」的號召，似乎要放過日本，而實際上蔣介石只是強調了「不可對無辜人民加以污辱」，並沒有不要賠償的意思。

從歷史記載看，在戰爭結束之初，中國和美國對日本的態度還是比較嚴厲的。

在1945年7月的《波茨坦公告》中，明確了日本的賠償原則——

「日本為支持其平時經濟及交付公正之實物賠償，得維持必要工業，但不得維持能使日本再武裝之工業。」

也就是說，除了用來維持日本經濟運轉所必需的工業以外，其餘的全部用來賠償。

日本投降後不久，杜魯門就派特使鮑萊（Edwin W. Pauley）率團考察，鮑萊隨後發表了一份報告，認為「過去的日本工業的發展，帶有極其濃厚的擴充軍備的色彩」，主張拆除工業設備，把日本的工業限制在1926-1930年的水平上。

美國在對日政策上擁有極大的自由度

美國隨即制訂了《日本賠償即時實施計劃》，主要內容是拆除所有軍工廠和大部分生產鋁、硫酸、軸承等產品的設備用於賠償，總額約30 億美元，該計劃被盟國組織的「遠東委員會」所接受。

還真沒多少能拿來賠償的東西

1946年10月，蔣介石召集各部商討索賠方案，確定了《關於索取賠償與歸還劫物之基本原則及進行辦法》，大致內容是以實物賠償為主、中國應得賠償總額的一半、沒收日本在華財產抵做賠償等。

戰後初期的美國，其亞洲戰略以中國為中心。在美國的影響下，遠東委員會於1947年對中國的索賠予以了兩次支持，這是中國獲得賠償最有利的時機。

第一次是分配日本殘餘艦艇，中國分到了34艘，其中驅逐艦7艘，但噸位不足5萬噸。

第二次是美國提出《日本賠償先期交付案》，在先期拆除的工業設備中拔出30%，優選賠償受日本直接侵略的國家，中國分得15%。

從1947年底到1950年，中國共拆運日本機械設備53946台，特種測量器械3198 台，約合2207萬美元，只算是象徵性的賠償。

此時中國局勢驟變，國民黨政府在內戰中一敗塗地，美國對蔣介石非常失望，轉而把日本作為亞洲戰略的核心。

從經濟上講，美國繼續要日本賠償也不划算。日本被打成一片廢墟，全靠美國維持。到1950 年，美國已經付出了20 多億美元——日本賠了幾百萬，美國倒貼幾十億，美國輿論質疑，這是誰向誰賠款啊？

於是，美國由「懲日」轉變為「扶日」。1949年5月12日，美國決定停止日本的拆遷賠償，中國也就沒有再得到實物賠償了。

退守台灣的國民黨政府喪失了與美日交涉的資本與底氣——美國既然不把蔣介石視為頭等盟友，也就不再幫忙索賠了，而日本則是找到了躲避賠償的藉口。

這一形勢在1951年的《三藩市和約》上被完全體現出來。

和約談判前，因為多數國家反對國民黨政府代表中國出席，甚至英國也不贊成，於是美國決定不邀請國共任何一方參加，而是讓日本自行決定與誰簽約。

在和會上，美國表示「日本的資源目前不足以全部賠償此種損害及痛苦」，各國除了扣留日本在本國的財產作為賠償外，只能要求日本提供勞務賠償。

會後，美、英、澳、荷等國均放棄了索賠，蘇聯拒絕簽字，但隨後也宣佈放棄賠款。

日本沒有說話的份，但有美國保底，自然偷着樂——日本國會很快批准了和約，首相吉田茂很興奮：「日本現在有選擇媾和對手之權，對於如何行使此權，應考慮客觀環境，考慮中國情形以及其與日本將來之關係，不擬輕予決定。」

沒有美國支持，國民黨政府不得不在賠償問題上一讓再讓。

1951年9 月12 日，「外長」葉公超表示，願以三藩市和約為藍本與日本簽訂和約。這一方面是因為國民黨政府只能跟着美國走，另一方面是為了保住「正統」地位——萬一日本選擇與新中國簽約，豈不是喪失了代表中國的資格？

於是，日本反而在談判中佔盡先機，以「我國現在若與貴國訂約，勢將引起大陸中國國民對我之仇視」等說辭來延宕，吉田茂放出風聲：「如果中共在今後3 年內提議與日本締結和約，日本……絲毫不會提出反對。」

1952年3月22日，在《三藩市和約》生效的壓力下，在害怕「正統」落到大陸的憂懼下，國民黨政府步步退讓，最後完全放棄賠償，在三藩市和約生效前7小時與日本簽下了《台北和約》——國民黨政府對日索賠就此告終。

新中國的基本態度是從大局出發，放棄賠款。1955年3月1日，中共中央政治局通過了《中共中央對日政策和對日活動的方針和計劃》，確立了對日交涉的基本框架——

「聲明取消戰爭狀態和宣佈日本免付賠款的時間不宜過早，要表示中日關係正常化以前不能正式解決，但我方願意解決該問題。」

這既是為了爭取日本，也是因為蘇聯放棄了賠款，中國要與老大哥保持一致。

當中蘇關係破裂後，新中國非常孤立，東有美日，西有印度，南有台灣，北有蘇聯，周邊全是敵對勢力。在此情況下，為了對付最大的敵人蘇聯，有必要與美日緩和。

在美國拋開日本搞了「越頂外交」後，大吃一驚的日本連忙跟上，於1972年恢復了中日邦交，在1978年簽訂了《中日友好和平條約》。簽約過程中，中國最為強調的並不是賠款，而是「共同反對霸權主義」——與美日緩和，全力對付蘇聯，是迫在眉睫的需求。

如果當時堅持要賠償，會怎麼樣呢？

一個可以預料的後果是中日邦交正常化將會推遲。日本對賠償問題做了預估，如果給付賠償，這筆巨款將是對日本經濟的沉重打擊，所以寧願推遲恢復邦交，田中角榮訪華前就已打定主意，「如果要求賠償就立即回國」。

「以德報怨之碑」

另一個後果，則是會助長日本親台勢力的氣焰。蔣介石放棄賠款是形勢所迫，但在日本國內，卻被許多人視為「德政」，因此而有親台傾向的人，不在少數。如果堅持要賠款，親台勢力將會大做文章——看，「蔣公」對我們多好！大陸的共產黨不能接近！

如果中日邦交不能恢復，中國的外部環境將依然險惡。

基於以上考慮和歷史上的一貫表態，中國最終放棄了賠款要求。

在中日建交公報中，放棄賠款是為了中日友好，而真實的原因一是為了順利建交，擺脫困境；二是因為有蔣介石政府放棄賠款在前，大陸不得不予以事實上的追認；三是從國際主流來看，免除戰敗國的賠償是主流。

第三個原因可能有些出人意料，德國不是一直在賠嗎？

其實，德國的國家賠償在50年代就基本被免除了，德國積極履行的，是對民間受害者的賠償。中國放棄的同樣是國家賠償，但民間追償的權力是保留的，這一點與各受害國的態度一致。

例如「慰安婦」等民間受害者的賠償問題，中國韓國從來沒有放棄這項權利，一直在要求日本對其進行賠償。在民間賠償這個問題上中韓兩國觀點是一致的，那就是：日本必須賠償！

那為什麼國家層面的賠償要免除呢？從現實角度看，戰敗國受損嚴重，搜括式的賠償只會讓戰敗國成為戰勝國長期的負擔；從歷史教訓看，泄憤式的高額索賠無疑是在醞釀下一場戰爭。例如德國發動二戰的起因離不開一戰戰敗後的高額賠償。

出於這兩個考慮，世界主要戰勝國均沒有在賠償問題上過多糾纏，一方面清算法西斯餘毒（日本不徹底），一方面扶持戰敗國經濟，使之能重回國際社會，保證長久和平。從實際效果看，這個目的基本上達到了。

戰後日本對其他各國的賠款如下——

印尼： 8億美元

菲律賓： 8億美元

緬甸： 2億美元

越南： 3900萬美元

老撾： 278萬美元

柬埔寨：417萬美元

韓國： 3億美元

新加坡： 2500萬新元

馬來西亞： 2500萬馬元

泰國： 150億日元

瑞士： 11億日元

西班牙：20億日元

瑞典： 5億日元

丹麥： 7億日元

蒙古：50億日元無償經濟援助。

共計22.3億美元，以黃金折算，這筆錢大約相當於5個《辛丑條約》的數額。

中國放棄賠償，但日本不能不有所表示。

1980年，日本開始提供無附加條件的優惠貸款，用來回應中國的善意，包括三筆日元貸款，三筆能源貸款和15個項目的無償援助，總計約34900億日元（合當時158億美元），2001年達到了2144億日元（142億人民幣），主要用在鐵路、水電站、電力、鋼鐵等領域的基礎建設上。

原文網址：
-------------------------------------------------------------------------------------------
知唔知點解美國唔打中國? 因為打完冇野拎仲要養返佢 :3